兔死狗烹 港商自招送中

兔死狗烹 港商自招送中
《香港革新論》共同作者 - 楊庭輝

過往多年，香港巨賈對港府擬定施政方針甚具影響力，但是次港府擬修訂《逃犯條例》容許疑犯引渡至中國大陸受審，引起本港商界的廣泛憂慮，香港富商劉鑾雄更就此提出司法覆核。然而，港商的反對聲音似乎也尚未動搖港府粗暴通過相關修訂的決心。不過，仔細一想，這何嘗不是他們長期與親中派狼狽為奸所種下的惡果？

香港主權移交前夕，北京為了穩住民心以防資金大規模外流，選擇籠絡本港的商人精英階層，既予以他們一定的政治實權，又給予他們各種形式的經濟優惠。港商躋身既得利益階層後，自當沒太大的誘因與北京對着幹。尤有甚者，他們樂於為北京和親中派護航的取態，無疑是反對派過往多次爭取民主自治運動未竟全功的一大關鍵因素。

可是，這種政商聯盟在很大程度上只是赤裸裸的利益交易，沒有任何忠誠度可言，一旦出現明顯的利益衝突，雙方的醜態便可能原形畢露。是次港府藉陳同佳事件推動修訂《逃犯條例》，不論是林鄭政府主動向北京獻媚，抑或北京覷準機會令23條斬件式成為香港法例的一部份，也足以說明，在當權者的眼中，港商只是達到特定政治目標的棋子，他們的利益可隨時被犧牲。

配合極權終任人魚肉

事實上，在表面風光的背後，不少港商到中國大陸搵真銀時從未真正感到安心。畢竟，中國大陸貪腐問題嚴重，港商如要與當地政商打好人脈關係，或多或少也涉嫌越界干犯賄賂和貪污的罪行，從鍾國斌明言商人在中國大陸從商送禮本是平常事，以及何柱國聲稱港商每次從大陸順利回港後均感到「如沐春風」的言論便可見一斑。儘管北京目前仍對他們的行為採取視而不見的態度，但倘若他們日後失去了利用價值，難保不會被秋後算賬。雖然港府提出豁免九項與商貿息息相關的罪行移交，以及把申請引渡的門檻提高至最少可被判監三年的公訴罪行才適用，藉此游說商界，但由於中國大陸司法機關羅織罪名的事例比比皆是，所以相關修訂一旦得以通過，港商仍有被過橋抽板的危機。

即使港商一時三刻僥倖避過被直接引渡回中國大陸受審的噩夢，修訂《逃犯條例》仍會嚴重削弱他們的利益，原因是相關法例修訂將徹底斷送香港作為國際金融中心的優勢，例如司法獨立和對人權自由的保障，屆時勢必引起資金大規模外流。正因如此，香港商界瀰漫着前所未有的恐懼情緒，敢怒不敢言者更大不乏人。

港資以往一直抱持「逃避可恥但有用」的鴕鳥心態，無非是為了在香港建立安穩的棲身之所，一旦《逃犯條例》修訂獲得通過，他們在香港也難有容身之所，這恰好諷刺地應驗了「他朝君體也相同」那句說話。港商與其哀嘆「逝去感情如何留得住」，倒不如認清形勢壯士斷腕，堅決反對任何把疑犯合法移交至中國大陸受審的法例修訂。其實，若非港商昔日配合北京打壓民主派，今天也不至於淪落至任人魚肉的田地。香港商界如不摒棄過往對本土民主自治運動的負面取態，自招苦果的事情還是會接踵而至。

香港革新論：

楊庭輝
《香港革新論》共同作者

上一則
上一則
向台垂範一國兩制凌遲過程 (林海)

下一則
下一則
世道人生：天 譴 (李怡)